\providecommand{\name}[1]{\textsc{#1}}
\providecommand{\firstname}[1]{#1}
\newcommand\seecref[1]{(see~\cref{#1})}
\newcommand\pcref[1]{(\cref{#1})}

%\newcommand{\Thetadiv}{\mathop{\Xi}}
\newcommand{\Cp}{\C_p}
\newcommand{\Qpbar}{\overline{\Q_p}}
\newcommand{\Thetadiv}{\Theta}
\newcommand{\Omegan}{\frac{\Omega}{n}}
\newcommand{\kpm}{\kbar^{\ast,\pm 1}}
\newcommand{\esym}{e_{\pol^\ell, \mathtt{sym}}}
\newcommand{\Acal}{\mathcal{A}}
\let\orth\perp
\newcommand{\overphi}{{\overline{\phi}}}
\newcommand{\Fdn}{\F_{2^n}}
\newcommand{\Zdn}{\Z_{2^n}}
\newcommand{\Zq}{\Z_{q}}
\newcommand{\achi}{\chi(\lambda)e^{\pi H(v,\lambda)+ \frac{\pi}{2} H(\lambda,\lambda)}}
\newcommand{\achiz}{\chi(\lambda)e^{\pi H(z,\lambda)+ \frac{\pi}{2} H(\lambda,\lambda)}}
\newcommand{\Echic}{e^{\pi i E(\lambda_1,\lambda_2) + 2 \pi i E(c, \lambda)}}
\newcommand{\Echio}{e^{\pi i E(\lambda_1,\lambda_2)}}
\newcommand{\achic}{\Echic e^{\pi H(v,\lambda)+ \frac{\pi}{2} H(\lambda,\lambda)}}
\newcommand{\achio}{\Echio e^{\pi H(v,\lambda)+ \frac{\pi}{2} H(\lambda,\lambda)}}
\newcommand{\achicz}{\Echic e^{\pi H(z,\lambda)+ \frac{\pi}{2} H(\lambda,\lambda)}}
\newcommand{\achioz}{\Echio e^{\pi H(z,\lambda)+ \frac{\pi}{2} H(\lambda,\lambda)}}

\newcommand{\texl}{\texorpdfstring{$\ell$}{l}}
\DeclareMathOperator{\Alb}{Alb}
\DeclareMathOperator{\Gr}{Gr}
\DeclareMathOperator{\Fr}{Fr}
%\DeclareMathOperator{\etale}{ét}
\newcommand{\etale}{\mathrm{etale}}
\newcommand{\tors}{\mathrm{tors}}
\newcommand{\sep}{\mathrm{sep}}
\newcommand{\sbar}{\overline{s}}
\newcommand{\Zariski}{\mathrm{Zariski}}
\newcommand{\fppf}{\mathrm{fppf}}
\newcommand{\mult}{\mathrm{mult}}
\newcommand{\crys}{\mathrm{crys}}
\newcommand{\DR}{\mathrm{DR}}
\newcommand{\piet}{\pi^1_{\etale}}
\newcommand{\ksep}{k^{\sep}}

%<<< commandes de maths
%\renewcommand{\in}{\smallin}
%\let\Mat=\M
\let\somme=\sommetens

\newcommand{\spol}{s_{\pol}}
\newcommand{\spolK}{s_{\pol \mid K^\perp}}
\newcommand{\sMK}{s_{\Mcal}^{\ast}}
\newcommand{\Kfrak}{\mathfrak{K}}
\newcommand{\Kcal}{\mathscr{K}}
\newcommand{\Aalg}{\mathscr{A}}
\newcommand{\dinv}{\gamma_{-1}}
\newcommand{\iinv}{\i}
\newcommand{\inv}{[-1]^\ast}
\newcommand{\estar}{e^{\pol}_{\ast}}
\newcommand{\estaro}{e^{\polo}_{\ast}}
\newcommand{\estarg}{e_{\ast}}
\newcommand{\conjc}[1]{\mathtt{conj}_{#1}}
%\newcommand{\Gcat}{\mathscr{G}}
\newcommand{\Gcat}{\mathsf{GPAB}_{\kstar}}
\newcommand{\Gm}{\mathbb{G}_m}
\newcommand{\Ga}{\mathbb{G}_a}
\newcommand{\Gmk}{\mathbb{G}_{m,k}}
\newcommand{\Gmkbar}{\mathbb{G}_{m,\kbar}}
\let\kalg\kbar
\newcommand{\Gmkalg}{\mathbb{G}_{m,\kalg}}
\newcommand{\Gmksep}{\mathbb{G}_{m,\ksep}}
\newcommand{\Avarkbar}{\Avar_{\kbar}^{1}}
\newcommand{\psibar}{\overline{\psi}}
\let\overpsi\psibar
\newcommand{\Auts}{\Aut^0}
\newcommand{\Kdual}{\hat{K}}
\newcommand{\fback}{f^{\ast}}
\newcommand{\Ohat}{\hat{\mathcal{O}}}
\newcommand{\OA}{\mathcal{O}_{A_k}}
\newcommand{\OAbar}{\mathcal{O}_{A_{\kbar}}}
\DeclarePairedDelimiter\cpairing{\langle}{\rangle}
\newcommand{\tir}[1]{t_{#1}^{\ast}}
\newcommand{\pol}{{\Lcal}}
\newcommand{\polb}{{\Lcal_B}}
\newcommand{\polc}{{\Lcal_C}}
\newcommand{\polbis}{{\Lcal'}}
\newcommand{\polbar}{\Lcal_{\kbar}}
\newcommand{\polA}{\mathscr{L}_A}
\newcommand{\polB}{\mathscr{L}_B}
\newcommand{\ppol}{\mathscr{L}_0}
\newcommand{\bpol}{\mathscr{M}_0}
\newcommand{\ext}{\bigwedge}
\newcommand{\Tbar}{\overline{T}}
\newcommand{\Cbar}{\overline{\C}}
\newcommand{\Xtilde}{\widetilde{X}}
\newcommand{\itilde}{\widetilde{i}}
\newcommand{\Otilde}{\widetilde{O}}
\newcommand{\Omegatilde}{\widetilde{\Omega}}
\newcommand{\Ytilde}{\widetilde{Y}}
\newcommand{\Xdual}{\widehat{X}}
\newcommand{\Lcal}{\mathcal{L}}
\newcommand{\Mcal}{\mathcal{M}}
\let\Mpol=\Mcal
\newcommand{\Npol}{\mathcal{N}}
\newcommand{\Fcal}{\mathcal{F}}
\newcommand{\OVcal}{\mathcal{O}_V}
\newcommand{\Ocal}{\mathcal{O}}
\newcommand{\Dcal}{\mathcal{D}}
\newcommand{\Ecal}{\mathcal{E}}
\newcommand{\OK}{\mathcal{O}_K}
\let\OOcal\Ocal
\newcommand{\OXcal}{\mathcal{O}_X}
\newcommand{\OX}{\OXcal}
\newcommand{\OC}{{\mathcal{O}_C}}
\newcommand{\Ostar}{\mathcal{O}_V^{\ast}}
\newcommand{\OXstar}{\mathcal{O}_X^{\ast}}
\newcommand{\pistar}{\pi^{\ast}}
\newcommand{\Ltilde}{\widetilde{\mathcal{L}}}
\newcommand{\Hstar}{\Gamma(\Ostar)}
\newcommand{\Hcal}{\Gamma(\Ocal)}
\newcommand{\Lambdadual}{\Lambda^\ast}
\newcommand{\Lambdabar}{\overline{\Lambda}}
\newcommand{\Cone}{\C_1^\ast}
\newcommand{\dualv}{\vee}
\newcommand{\fdual}{\widehat{f}}
\newcommand{\gdual}{\widehat{g}}
\newcommand{\hdual}{\widehat{h}}
\newcommand{\phidual}{\widehat{\phi}}
\let\fhat\fdual
\let\ghat\gdual
\let\hhat\hdual
\newcommand{\siegel}{\mathfrak{H}_g}
\newcommand{\hilbert}{\mathfrak{H}_1^g}
\newcommand{\Hone}{\mathfrak{H}_1}
\newcommand{\upperhalfplane}{\mathfrak{H}}
\let\Siegel\siegel
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\hol}{hol}
\DeclareMathOperator{\Sh}{Sh}
\newcommand{\bk}{\mathbb{k}}
\let\kk\bk
\newcommand{\kkbar}{\mathbb{\overline{k}}}

\DeclareMathOperator{\NS}{NS}
\newcommand{\Dmatrix}{%
\begin{pmatrix}%
  0 & D \\%
  -D & 0 \\%
\end{pmatrix}}
\newcommand{\Imatrix}{%
\begin{pmatrix}%
  0 & \Id \\%
  -\Id & 0 \\%
\end{pmatrix}}
\newcommand{\DImatrix}{%
\begin{pmatrix}%
  \Id & 0 \\%
   0 & D \\%
\end{pmatrix}}
\newcommand{\SpD}{\Sp^D_{2g}(\Z)}
\newcommand{\GammaD}{\Gamma^0_{D}}
\newcommand{\SpDQ}{\Sp^D_{2g}(\Q)}
\newcommand{\SpQ}{\Sp_{2g}(\Q)}
\newcommand{\abmatrix}{%
\begin{pmatrix}%
  a & b \\%
   -b & a %
\end{pmatrix}}
\newcommand{\abcdmatrix}{%
\begin{pmatrix}%
  a & c \\%
   b & d %
\end{pmatrix}}
\newcommand{\acbdmatrix}{%
\begin{pmatrix}%
  a & b \\%
   c & d %
\end{pmatrix}}
\newcommand{\abcdtildematrix}{%
\begin{pmatrix}%
  \tilde{a} & \tilde{b} \\%
  \tilde{c} & \tilde{d} %
\end{pmatrix}}
\newcommand{\twovarsmatrix}[2]{%
\begin{pmatrix}%
	#1 & 0 \\%
   0 & #2 %
\end{pmatrix}}
%\newcommand{\carac}[2]{%
%    \begin{bmatrix}%
%    #1 \\
%    #2
%    \end{bmatrix}%
%}
\newcommand{\carac}[2]{%
    \left[\begin{smallmatrix}%
    #1 \\
    #2
    \end{smallmatrix}\right]
}
\newcommand{\thetacarac}[2]{\theta\carac{#1}{#2}}
\let\thetacar\thetacarac
\newcommand{\thetaab}{\thetacarac{a}{b}}
\newcommand{\thetaa}{\thetacarac{a}{0}}
\newcommand{\thetab}{\thetacarac{0}{b}}
\newcommand{\thetabn}{\thetacarac{0}{\frac{b}{n}}}
\newcommand{\thetaoo}{\thetacarac{0}{0}}
\newcommand{\thetabln}{\thetacarac{0}{\frac{b}{\ell n}}}
\newcommand{\thetabc}{\thetacarac{Dc_1}{c_2+b}}
\newcommand{\transpp}[1]{\transp{(#1)}}
\newcommand{\transpc}[1]{\transp{#1}\cdot}
\newcommand{\ZD}{D^{-1}\Z^g/\Z^g}
\newcommand{\GVpol}{\mathfrak{G}(\pol)}
\newcommand{\GVpolM}{\mathfrak{G}(\Mcal)}
\newcommand{\GVpoltilde}{\widetilde{\mathfrak{G}}(\pol)}
\newcommand{\GGpol}{\mathcal{G}(\pol)}
\newcommand{\GGpolM}{\mathcal{G}(\Mcal)}
\newcommand{\rhoG}{\rho_{G(\pol)}}
%\newcommand{\base}{\mathscr{D}}
\newcommand{\base}{\gamma}
\newcommand{\des}[1]{\alpha_{#1}}
\let\desc\des
\newcommand{\GG}{\mathbb{G}}
\newcommand{\DD}{\mathbb{D}}
%>>>

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%récupéré des articles précédents <<<
\DeclareMathOperator{\chaineadd}{\mathtt{chain\_add}}
\DeclareMathOperator{\chaineaddmult}{\mathtt{chain\_multadd}}
\DeclareMathOperator{\chainemultadd}{\mathtt{\chaineaddmult}}
\DeclareMathOperator{\chainemult}{\mathtt{chain\_mult}}
\DeclareMathOperator{\comm}{\mathtt{comm}}

\renewcommand{\theta}{\vartheta}
\renewcommand{\tilde}{\widetilde}
\newcommand{\comp}{\circ}
\newcommand{\Inv}{\mathfrak{I}}

\newcommand{\kstarn}{\ensuremath{k^{\ast\,n}}}
\newcommand{\kstarl}{\ensuremath{{k^{\ast\,\ell}}}}
\newcommand{\Fstarl}{\F^{\ast\,\ell}}
\newcommand{\Kstarl}{\ensuremath{{K^{\ast\,\ell}}}}
\newcommand{\Scal}{\mathcal{S}}
\newcommand{\Sfrak}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\Afrak}{\mathfrak{A}}
\newcommand{\pA}{\ensuremath{p_{A_k}}}
\newcommand{\pB}{\ensuremath{p_{B_k}}}
\newcommand{\Bell}{\ensuremath{\tilde{B_k}'}}
\newcommand{\elliso}{\ensuremath{[\ell]}}
\newcommand{\ellisotilde}{\ensuremath{\tilde{[\ell]}}}
\newcommand{\Aff}{\ensuremath{\mathbb{A}}}
\newcommand{\Atildek}{\ensuremath{\tilde{A}_k}}
\newcommand{\Atilde}{\ensuremath{\tilde{A}}}
\newcommand{\Adualk}{\ensuremath{\widehat{A}_k}}
\newcommand{\Adual}{\ensuremath{\widehat{A}}}
\newcommand{\Edual}{\ensuremath{\widehat{E}}}
\let\Ahat\Adual
\newcommand{\Bdualk}{\ensuremath{\widehat{B}_k}}
\newcommand{\Bdual}{\ensuremath{\widehat{B}}}
\let\Bhat\Bdual
\newcommand{\Cdual}{\ensuremath{\widehat{C}}}
\newcommand{\Abidual}{\ensuremath{\widehat{\widehat{A}}_k}}
\newcommand{\Adualkbar}{\ensuremath{\widehat{A}_{\kbar}}}
\newcommand{\Btildek}{\ensuremath{\tilde{B}_k}}
\newcommand{\Btilde}{\ensuremath{\tilde{B}}}
\newcommand{\Ctilde}{\ensuremath{\tilde{C}}}
\newcommand{\Ptilde}{\ensuremath{\tilde{P}}}
\newcommand{\Phat}{\ensuremath{\widehat{P}}}
\newcommand{\Qhat}{\ensuremath{\widehat{Q}}}
\newcommand{\Qtilde}{\ensuremath{\tilde{Q}}}
\newcommand{\PQtilde}{\ensuremath{\tilde{P+Q}}}
\newcommand{\PmQtilde}{\ensuremath{\tilde{P-Q}}}
\let\PQmtilde\PmQtilde
\newcommand{\Rtilde}{\ensuremath{\tilde{R}}}
\newcommand{\Stilde}{\ensuremath{\tilde{S}}}
\newcommand{\Ttilde}{\ensuremath{\tilde{T}}}
\newcommand{\Ktilde}{\ensuremath{\tilde{K}}}
\newcommand{\thetatilde}{\ensuremath{\tilde{\theta}}}
\newcommand{\utilde}{\ensuremath{\tilde{u}}}
\newcommand{\xtilde}{\ensuremath{\tilde{x}}}
\newcommand{\ytilde}{\ensuremath{\tilde{y}}}
\newcommand{\vtilde}{\ensuremath{\tilde{v}}}
\newcommand{\ztilde}{\ensuremath{\tilde{z}}}
\newcommand{\xytilde}{\ensuremath{\tilde{x+y}}}
\newcommand{\xymtilde}{\ensuremath{\tilde{x-y}}}
%\newcommand{\degree}{\circ}
\let\xmytilde\xymtilde
\newcommand{\zerotilde}{\ensuremath{\widetilde{0}}}
\newcommand{\zeroA}{\ensuremath{\widetilde{0}_{A_k}}}
\newcommand{\zeroAl}{\ensuremath{\widetilde{0}_{A_k,\ell}}}
\let\zeroAll\zeroAl
\newcommand{\zeroAlproj}{\ensuremath{0_{A_k,\ell}}}
\newcommand{\zeroX}{\ensuremath{\widetilde{0}_{X}}}
\newcommand{\zeroXk}{\ensuremath{\widetilde{0}_{X_k}}}
\newcommand{\zeroXnk}{\ensuremath{0_{X_k}}}
\newcommand{\zeroXl}{\ensuremath{\widetilde{0}_{X,\ell}}}
\newcommand{\zeroY}{\ensuremath{\widetilde{0}_{Y}}}
\newcommand{\zeroE}{\ensuremath{\widetilde{0}_{E_k}}}
\newcommand{\zeroEq}{{0}_{E_{\Fq}}}
\newcommand{\zeroEproj}{\ensuremath{{0}_{E_k}}}
\newcommand{\zeroB}{\ensuremath{\widetilde{0}_{B_k}}}
\newcommand{\zeroBp}{\ensuremath{{0}_{B_k}}}
\newcommand{\zeroAp}{\ensuremath{{0}_{A_k}}}
\newcommand{\zeroBl}{\ensuremath{\widetilde{0}_{B_k,\ell}}}
\newcommand{\polll}{{\pol^{\ell^2}}}
\newcommand{\polllo}{{\elliso^\ast \pol}}
\newcommand{\rhostruct}[1]{\rho_{#1}}
\newcommand{\rhopol}{\rho_{\pol}}
\newcommand{\rhopolz}{\rho_{\pol_0}}
\newcommand{\rhopola}{\tilde{\rho}_{\pol}}
\newcommand{\rhopolaz}{\tilde{\rho}_{\pol_0}}
\newcommand{\rhopolba}{\tilde{\rho}_{\polol}}
\newcommand{\overln}{\ensuremath{\overline{\ell n}}}
\let\overnl\overln
\newcommand{\overn}{\ensuremath{\overline{n}}}
\newcommand{\overl}{\ensuremath{\overline{\ell}}}
\newcommand{\overll}{\ensuremath{\overline{\ell^2 n}}}
\newcommand{\overtwo}{\ensuremath{\overline{2}}}
%les *struct servent a specifier comment on parametre nos structures
%ex: \Zstruct{\overln} -> Z(\overln), \thetastruct{\delta} -> \Theta_{\delta}
%comme les parametres \overln, \delta so/nt utilisés souvent, je rajoute des
%commandes spéciales pour
\newcommand{\deltab}{\delta'}
\newcommand{\deltabb}{\delta''}
\newcommand{\deltao}{\delta_0}
\newcommand{\deltall}{\ell^2\delta}
\newcommand{\pitilde}{\tilde{\pi}}
\newcommand{\pihat}{\hat{\pi}}
\newcommand{\pibarhat}{\hat{\overline{\pi}}}
\newcommand{\ftilde}{\tilde{f}}
\newcommand{\phitilde}{\tilde{\phi}}
\newcommand{\pidual}{\widehat{\pi}}
\newcommand{\pidualtilde}{\widetilde{\widehat{\pi}}}
\newcommand{\pitir}{\pi^\ast}
\newcommand{\Thetastruct}[1]{\ensuremath{\Theta_{\pol}({#1})}}
\newcommand{\Thetabarstruct}[1]{\ensuremath{\overline{\Theta}_{\pol}(#1)}}
\newcommand{\Thetabar}{\overline{\Theta}}
\newcommand{\ThetaA}{\ensuremath{\Theta_{A_k}}}
\newcommand{\ThetaB}{\ensuremath{\Theta_{B_k}}}
\newcommand{\ThetabarA}{\overline{\Theta}_{A_k}}
\newcommand{\ThetabarB}{\overline{\Theta}_{B_k}}
\newcommand{\Thetastructp}[1]{\ensuremath{\Theta'({#1})}}
\newcommand{\Hstruct}[1]{\ensuremath{\mathcal{H}(#1)}}
\newcommand{\Zstruct}[1]{\ensuremath{Z({#1})}}
\newcommand{\dZstruct}[1]{\hat{Z}(#1)}
\newcommand{\dZ}{\hat{Z}}
\let\hatZ\dZ
\newcommand{\Kstruct}[1]{\ensuremath{K({#1})}}
\newcommand{\Zln}{\Zstruct{\overln}}
\newcommand{\Zlns}{\Zstruct{2\overln}}
\newcommand{\Zn}{\Zstruct{\overn}}
\newcommand{\Zm}{\Zstruct{m}}
\newcommand{\ZoverD}{\Zstruct{\overline{d}}}
\newcommand{\Zns}{\Zstruct{2\overn}}
%\newcommand{\Zl}{\Zstruct{\overl}}
\newcommand{\Zl}{\Z_{\ell}}
\newcommand{\Zll}{\Zstruct{\overll}}
\newcommand{\Zd}{\Z[d^{-1}]}
\newcommand{\Zdelta}{\Zstruct{\delta}}
\newcommand{\Zdeltall}{\Zstruct{\ell^2\delta}}
\newcommand{\Zdeltas}{\Zstruct{2\delta}}
%\newcommand{\Zdeltaa}{\Zstruct{\delta}_1}
\newcommand{\Zdeltab}{\Zstruct{\deltab}}
\newcommand{\Zdeltabb}{\Zstruct{\deltabb}}
%\newcommand{\Zdeltab}{\Zstruct{\delta'}}
\newcommand{\Zdeltao}{\Zstruct{\delta_0}}
\newcommand{\Zdeux}{\Zstruct{\overline{2}}}
\newcommand{\Zquatre}{\Zstruct{\overline{4}}}
\newcommand{\quatre}{\overline{4}}
\let\four\quatre
\newcommand{\two}{\overline{2}}
\let\deux\two
\newcommand{\dZln}{\dZstruct{\overln}}
\newcommand{\dZn}{\dZstruct{\overn}}
\newcommand{\dZl}{\dZstruct{\overl}}
\newcommand{\dZll}{\dZstruct{\overll}}
\newcommand{\dZdelta}{\dZstruct{\delta}}
\newcommand{\dZdeltab}{\dZstruct{\delta'}}
\newcommand{\dZdeltao}{\dZstruct{\delta_0}}
\newcommand{\Hln}{\Hstruct{\overln}}
\newcommand{\Hn}{\Hstruct{\overn}}
\newcommand{\Hl}{\Hstruct{\overl}}
\newcommand{\Hll}{\Hstruct{\overll}}
\newcommand{\Hdelta}{\Hstruct{\delta}}
\newcommand{\Htwo}{\Hstruct{\two}}
\newcommand{\Hdeltab}{\Hstruct{\delta'}}
\newcommand{\Hdeltao}{\Hstruct{\delta_0}}
\newcommand{\Kln}{\Kstruct{\overln}}
\newcommand{\Kn}{\Kstruct{\overn}}
\newcommand{\Kl}{\Kstruct{\overl}}
\newcommand{\Kdelta}{\Kstruct{\delta}}
\newcommand{\Kdeltao}{\Kstruct{\delta_0}}
\newcommand{\Thetaln}{\Thetastruct{\overln}}
\newcommand{\Thetan}{\Thetastruct{\overn}}
\newcommand{\Thetal}{\Thetastruct{\overl}}
%\newcommand{\Thetall}{\Thetastruct{\overll}}
\newcommand{\Thetall}{\Thetastruct{B_k, \polol}}
\newcommand{\Thetadelta}{\Thetastruct{\delta}}
\newcommand{\ThetaL}{\Theta_{\pol}}
\newcommand{\ThetaLb}{\Theta_{\polb}}
\newcommand{\ThetaLll}{\Theta_{\pol^{\ell^2}}}
\newcommand{\ThetaLo}{\Theta_{\pol_0}}
\newcommand{\ThetaLob}{\Theta_{\pol'_0}}
\let\Thetapol\ThetaL
\newcommand{\ThetabarL}{\overline{\Theta}_{\pol}}
\newcommand{\Thetabarpolbar}{\overline{\Theta}_{\pol_{\kbar}}}
\let\Thetabarpol\ThetabarL
\newcommand{\ThetaM}{\Theta_{\Mcal}}
\newcommand{\Thetadeltab}{\Thetastruct{\delta'}}
\newcommand{\Thetadeltao}{\Thetastruct{\delta_0}}
\newcommand{\Thetabardelta}{\Thetabarstruct{\delta}}
\newcommand{\Thetabardeltao}{\Thetabarstruct{\delta_0}}
\newcommand{\Thetabarln}{\Thetabarstruct{\overln}}
\newcommand{\Thetabarn}{\Thetabarstruct{\overn}}
\newcommand{\Thetabarl}{\Thetabarstruct{\overl}}
\newcommand{\Mstruct}[1]{\mathcal{M}_{#1}}
\newcommand{\Mstructuniv}[1]{\mathscr{M}_{#1}}
\newcommand{\Mln}{\Mstruct{\overln}}
\newcommand{\Mn}{\Mstruct{\overn}}
\newcommand{\Mns}{\Mstruct{2\overn}}
\newcommand{\dual}{\vee}
\newcommand{\Ag}{\mathcal{A}_{g}}
\newcommand{\Agbar}{\overline{\mathcal{A}}_{g}}
\newcommand{\Agn}{\mathcal{A}_{g,n}}
\newcommand{\Agln}{\mathcal{A}_{g,\ell n}}
\newcommand{\Xg}{\mathcal{X}_{g}}
\newcommand{\Xgn}{\mathcal{X}_{g,n}}
\newcommand{\Xgln}{\mathcal{X}_{g,\ell n}}
\newcommand{\Agrln}{\mathcal{A}_{rg,\ell n}}
\newcommand{\Agrn}{\mathcal{A}_{rg,n}}
\newcommand{\Ml}{\Mstruct{\overl}}
\newcommand{\Mdelta}{\Mstruct{\delta}}
\newcommand{\Mdeltauniv}{\Mstructuniv{\delta}}
\newcommand{\Mlnuniv}{\Mstructuniv{\ell n}}
\newcommand{\Xlnuniv}{\mathscr{X}_{\ell n}}
\newcommand{\Xnuniv}{\mathscr{X}_{n}}
\newcommand{\Mdeltao}{\Mstruct{\deltao}}
\newcommand{\Mbardeltao}{\Mbarstruct{\deltao}}
\let\Mdeltaobar\Mbardeltao
\newcommand{\Mbarstruct}[1]{\overline{\mathcal{M}}_{#1}}
\newcommand{\Mbarstructuniv}[1]{\overline{\mathscr{M}}_{#1}}
\newcommand{\Mbarln}{\Mbarstruct{\overln}}
\newcommand{\Mbarn}{\Mbarstruct{\overn}}
\newcommand{\Mbarl}{\Mbarstruct{\overl}}
\newcommand{\Mbardelta}{\Mbarstruct{\delta}}
\newcommand{\Mbardeltauniv}{\Mbarstructuniv{\delta}}
\let\Mdeltabar\Mbardelta
\let\Mdeltabaruniv\Mbardeltauniv
\newcommand{\Ztwo}{\Zstruct{\overtwo}}
\newcommand{\Mtwo}{\Mstruct{\overtwo}}
\newcommand{\Mtwobar}{\Mbarstruct{\overtwo}}
\newcommand{\Mfour}{\Mstruct{\four}}
\newcommand{\Mfourbar}{\Mbarstruct{\four}}
\newcommand{\Zfour}{\Zstruct{\overline{4}}}
\newcommand{\dZfour}{\dZstruct{\overline{4}}}
\newcommand{\dZtwo}{\dZstruct{\overtwo}}
\newcommand{\Az}{A^0}
\newcommand{\pionetilde}{\tilde{\pi}_1}
\newcommand{\pitwotilde}{\tilde{\pi}_2}
\newcommand{\Kpol}{K(\pol)}
\newcommand{\Kpoll}{K(\pol^\ell)}
\newcommand{\Kpolla}{K_1(\pol^\ell)}
\newcommand{\Kpollb}{K_2(\pol^\ell)}
\newcommand{\Kpold}{K(\pol^2)}
\newcommand{\Kpolda}{K_1(\pol^2)}
\newcommand{\Kpoldb}{K_2(\pol^2)}
\newcommand{\Kpolol}{K(\pol_0^\ell)}
\newcommand{\Kpololl}{K(\elliso^\ast \pol_0)}
\newcommand{\Kpololla}{K_1(\elliso^\ast \pol_0)}
\newcommand{\Kpolollb}{K_2(\elliso^\ast \pol_0)}
\newcommand{\Kpolola}{K_1(\pol_0^\ell)}
\newcommand{\Kpololb}{K_2(\pol_0^\ell)}
\newcommand{\KpolO}{K(\pol_0)}
\let\Kpolo\KpolO
\newcommand{\polo}{\pol_0}
\newcommand{\polol}{\pol_0^\ell}
\newcommand{\pololl}{\elliso^\ast \pol_0}
\newcommand{\IK}{\mathscr{I}_{K}}
\newcommand{\fibrebar}{\overphi_1^{-1}(\bi)}
\newcommand{\fibre}{\phi_1^{-1}(\bi)}
\newcommand{\fibrenbar}{\overphi_1^{-1}(\bin)}
\newcommand{\fibren}{\phi_1^{-1}(\bin)}
\newcommand{\Gpol}{G(\pol)}
\newcommand{\GpolO}{G(\pol_0)}
\newcommand{\Kpola}{K_1(\pol)}
\newcommand{\Kpoloa}{K_1(\polo)}
\newcommand{\Kpolob}{K_2(\polo)}
\newcommand{\Kpolabar}{K_1(\pol_{\kbar})}
\newcommand{\Kfrakpola}{\mathfrak{K}_1(\pol)}
\newcommand{\Kfrakpoli}{\mathfrak{K}_i(\pol)}
\newcommand{\Kfrakpolb}{\mathfrak{K}_2(\pol)}
\newcommand{\Kpoltildeb}{\widetilde{K}_2(\pol)}
\newcommand{\Kpoltildei}{\widetilde{K}_i(\pol)}
\newcommand{\Kpoltildea}{\widetilde{K}_1(\pol)}
\let\Ktildepola\Kpoltildea
\let\Ktildepolb\Kpoltildeb
\let\Ktildepoli\Kpoltildei
\newcommand{\KMtildei}{\widetilde{K}_i(\Mcal)}
\newcommand{\KMtildea}{\widetilde{K}_1(\Mcal)}
\newcommand{\KMtildeb}{\widetilde{K}_2(\Mcal)}
\newcommand{\KMi}{K_i(\Mcal)}
\newcommand{\KMa}{K_1(\Mcal)}
\newcommand{\KMb}{K_2(\Mcal)}
\let\Kpolfraka=\Kfrakpola
\let\Kpolfrakb=\Kfrakpolb
\let\Kpolfraki=\Kfrakpoli
\newcommand{\Kpolb}{K_2(\pol)}
\newcommand{\Kpoli}{K_i(\pol)}
\newcommand{\Kdeltaone}{K(\delta_1)}
\newcommand{\Kdeltaa}{K_1(\delta)}
\newcommand{\Kdeltab}{K_2(\delta)}
\newcommand{\Kdeltai}{K_i(\delta)}
\newcommand{\Kdeltatildea}{\widetilde{K}_1(\delta)}
\newcommand{\Kdeltatildeb}{\widetilde{K}_2(\delta)}
\newcommand{\Kdeltatildei}{\widetilde{K}_i(\delta)}
\newcommand{\Kfraks}{\Kfrak^{s}}
\newcommand{\epol}{e_{\pol}}
\newcommand{\epolb}{e_{\polb}}
\newcommand{\epolo}{e_{\polo}}
\newcommand{\epolol}{e_{\polol}}
\newcommand{\edelta}{e_{\delta}}
\newcommand{\decompKpol}{\Kpol=\Kpola \somme \Kpolb}
\newcommand{\ecp}{e_{\pol^\ell}}
\newcommand{\ecpo}{e_{\pol_0^\ell}}
\newcommand{\matdiag}[2]{%
\begin{pmatrix}
  #1 & & 0 \\
  & \ddots & \\
  0 & & #2
\end{pmatrix}}
\newcommand{\twodiag}[2]{%
\begin{pmatrix}
  #1  & 0 \\
  0  & #2
\end{pmatrix}}
\newcommand{\twotwomatdots}[4]{%
\begin{pmatrix}
  #1 & & #2 \\
  & \ddots & \\
  #3 & & #4
\end{pmatrix}}
\newcommand{\twotwomat}[4]{%
\begin{pmatrix}
  #1 & #2 \\
  #3 & #4
\end{pmatrix}}
\newcommand{\ai}{(a_i)_{i \in \Zdelta}}
\newcommand{\aifour}{(a_i)_{i \in \Zfour}}
\newcommand{\ain}{(a_i)_{i \in \Zln}}
\newcommand{\aib}{(a'_i)_{i \in \Zdelta}}
\newcommand{\ainb}{(a'_i)_{i \in \Zln}}
\let\aibn\ainb
\newcommand{\ainn}{(a'_i)_{i \in \Zn}}
\newcommand{\bi}{(b_i)_{i \in \Zdeltao}}
\newcommand{\bin}{(b_i)_{i \in \Zn}}
\newcommand{\ci}{(c_i)_{i \in \Zdeltao}}
\newcommand{\cin}{(c_i)_{i \in \Zn}}
\newcommand{\xidelta}{(x_i)_{i \in \Zdelta}}
\newcommand{\Kgen}[1]{\mathfrak{K}(#1)}
\newcommand{\halfZ}{\frac{1}{2} \Z^g/\Z^g}
\newcommand{\halfnZ}{\frac{1}{n} \Z^g/\Z^g}
\newcommand{\halflnZ}{\frac{1}{\ell n} \Z^g/\Z^g}
\newcommand{\hfrak}{\mathfrak{H}}
\newcommand{\hfraka}{\mathfrak{H}_1}
\newcommand{\hfrakb}{\mathfrak{H}_2}

\newcommand{\pullb}[1]{{#1}^{\ast}}
%>>>

%couleur <<<
  \gdef\colora{violet}
  \gdef\colorb{blue!50!black}
  \gdef\colorc{blue!70!white}
  \newcommand\tocolora[1]{\textcolor{\colora}{#1}}
  \newcommand\tocolorb[1]{\textcolor{\colorb}{#1}}
  \newcommand\tocolorc[1]{\textcolor{\colorc}{#1}}
  \gdef\pointa{%
     \tocolora{a_0},
     \tocolora{a_3},
     \tocolora{a_6},
     \tocolora{a_9}}
  \gdef\pointb{%
     \tocolorb{a_4},
     \tocolorb{a_7},
     \tocolorb{a_{10}},
     \tocolorb{a_1}}
  \gdef\pointc{%
     \tocolorc{a_8},
     \tocolorc{a_{11}},
     \tocolorc{a_2},
     \tocolorc{a_5}}
   \gdef\pointabc{%
   ( \tocolora{a_0},
     \tocolorb{a_1},
     \tocolorc{a_2},
     \tocolora{a_3},
     \tocolorb{a_4},
     \tocolorc{a_5},
     \tocolora{a_6},
     \tocolorb{a_7},
     \tocolorc{a_8},
     \tocolora{a_9},
     \tocolorb{a_{10}},
     \tocolorc{a_{11}})}
%>>>

%<<< phrases
\newcommand{\tocorrect}[1]{\graffito{\textcolor{red}{#1}}}
\let\tocorr\tocorrect

\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}
\newcommand{\ssils}{si et seulement s'ils\xspace}
\newcommand{\sss}{si et seulement s'}
\newcommand{\cad}{c'est-à-dire\xspace}
\newcommand{\CQFD}{CQFD\xspace}
\newcommand{\ie}{i.e.\xspace}
\newcommand{\cf}{cf.\xspace}
\newcommand{\parex}{par exemple\xspace}
\newcommand{\Parex}{Par exemple\xspace}
\newcommand{\voir}{voir\xspace}

\newcommand{\intro}{introduction\xspace}
\newcommand{\Intro}{Introduction\xspace}

\newcommand{\ops}{on peut supposer\xspace}
\newcommand{\Ops}{On peut supposer\xspace}
\newcommand{\opds}{on peut donc supposer\xspace}
\newcommand{\Opds}{On peut donc supposer\xspace}

\newcommand{\ev}{espace vectoriel\xspace}
\newcommand{\sev}{sous-espace vectoriel\xspace}
\newcommand{\evs}{espaces vectoriels\xspace}
\newcommand{\evc}{espace vectoriel complexe\xspace}
\newcommand{\evcs}{espaces vectoriels complexes\xspace}
\newcommand{\evr}{espace vectoriel réel}
\newcommand{\evrs}{espaces vectoriels réels\xspace}
\newcommand{\sevs}{sous-espaces vectoriels\xspace}
\newcommand{\sevc}{sous-espace vectoriel complexe\xspace}
\newcommand{\sevcs}{sous-espaces vectoriels complexes\xspace}
\newcommand{\sevr}{sous-espace vectoriel réel}
\newcommand{\sevrs}{sous-espaces vectoriels réels\xspace}

\newcommand{\Cev}{\ensuremath{\C}-\ev\xspace}
\newcommand{\Rev}{\ensuremath{\R}-\ev\xspace}
%>>>

% nom propres%%%%%%%
\newcommand{\Grobner}{{Gr\"{o}bner}\xspace}
\let\Groebner\Grobner
\newcommand{\Mumford}{\name{Mumford}\xspace}
\newcommand{\Tate}{\name{Tate}\xspace}
\newcommand{\Riemann}{\name{Riemann}\xspace}
\newcommand{\Kummer}{\name{Kummer}\xspace}
\newcommand{\Velu}{\name{Vélu}\xspace}
\newcommand{\Igusa}{\name{Igusa}\xspace}
\newcommand{\Miller}{\name{Miller}\xspace}
\newcommand{\Weil}{\name{Weil}\xspace}
\newcommand{\Koizumi}{\name{Koizumi}\xspace}
\newcommand{\Kempf}{\name{Kempf}\xspace}

\newcommand{\smashed}[2][\ ]{#1\smashoperator{#2}#1}
\newcommand{\sumZtwo}{\smashoperator{\sum_{t \in \Ztwo}}}
\newcommand{\thbreak}{~\newline}

	\newcommand{\GminusO}{G\setminus \left\{ 0_E \right\}}
	\newcommand{\minusO}{\setminus \left\{ 0_E \right\}}
	%\newcommand{\Cl}{G\setminus \left\{ 0_E \right\}}
        %
\newcommand{\pibar}{\overline{\pi}}
\newcommand{\Cgothic}{\mathfrak{C}}
\DeclareMathOperator{\Reg}{Reg}
\DeclareMathOperator{\Mat}{Mat}

\newcommand{\gC}{\mathfrak{C}} %shimura class group
\newcommand{\Ibar}{\bar{I}}
\DeclareMathOperator{\Br}{Br}
\DeclareMathOperator{\Princ}{Princ}
\newcommand{\kummer}{\mathcal{K}}
\newcommand{\Poincare}{\mathcal{P}}

\newcommand{\Fqk}{\F_{q^k}}

\newcommand{\englishquote}[1]{{\enquote{\selectlanguage{english}#1}}}
%\newcommand{\myurl}[1]{{\footnotesize{}\url{#1}}}
%
\newcommand\sqrtvelu{\texttt{sqrtVelu}}
\DeclareMathOperator{\divi}{div}

%%%% Misc commands
\newcommand{\MumfordAV}[2][]{\autocite[#1][#2]{MumfordAV}}
\newcommand{\MumfordOEDAV}[2][]{\autocite[#1][#2]{MumfordOEDAV1}}
\newcommand{\BiLa}[2][]{\autocite[#1][#2]{BiLaCAV}}
%\newcommand{\EGA}[2][]{\autocite[#1][\S #2]{EGA}}
\newcommand{\EGA}[2][]{\autocite[#1][#2]{EGA}}
%\newcommand{\name}[1]{\textsc{#1}}
\newcommand{\noname}[1]{#1}

\newcommand{\Ecanonical}{\widehat{E}}
\newcommand{\Etilde}{\tilde{E}}
\newcommand{\Ftilde}{\tilde{F}}

\let\limproj\varprojlim
\let\limind\varinjlim

\DeclareMathOperator{\Double}{Double}
\let\double\Double
\DeclareMathOperator{\DiffAdd}{DiffAdd}
\let\diffadd\DiffAdd
\DeclareMathOperator{\threeway}{ThreeWayAdd}
\DeclareMathOperator{\scalarmult}{ScalarMult}
\DeclareMathOperator{\compatadd}{CompatibleAdd}
% \translate is already defined in beamer
\ifdef{\translate}{}{\DeclareMathOperator{\translate}{Translate}}

\DeclareMathOperator{\nrd}{nrd}

\providecommand\velusqrt{$\hspace{-.1em}\sqrt{\text{élu}}$}
\providecommand\ida{\mathfrak{a}}
\providecommand\idb{\mathfrak{b}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Les hyphenations
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\hyphenation{au-to-mor-phie}
\hyphenation{ap-pli-ca-tion}
\hyphenation{con-gru-ents}
\hyphenation{ad-di-tion}
